\section{Estudio}

Las pruebas que se han hecho para comprobar las distintas implementaciones se han basado en pruebas
empíricas obtenidas al ejecutar el código en diferentes equipos. 

  Para comprobar

\subsection{Hardware utilizado}

Todas las implementaciones se han probado en al menos un equipo. Adicionalmente, las mejores
implementaciones se han probado en dos equipos más. Las especificaciones de los equipos se
encuentran en el apéndice A. 

Una de las principales pegas de las pruebas realizadas es la imposibilidad de probarlo en
dispositivos gráficos de alto rendimiento. Las pruebas se han hecho principalmente en el Equipo A.
El dispositivo gráfico de este equipo solo dispone de 16 núcleos CUDA cuando los dispositivos
actuales de gama alta disponen de miles de núcleos. Por otro lado el procesador es, con respecto a
la tarjeta gráfica, más avanzado. 

\subsection{Varios tiempos un solo equipo }

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l | c | c| c | }
\hline
Elementos x& & & \\ 
repeticiones & Lineal & Imp-0 & Imp-A \\ 
\hline
100 x 1       & 0.00  & 0.01  & 0.00  \\ 
1000 x 1      & 0.00  & 0.63  & 0.15  \\ 
10 x 100      & 0.00  & 0.14  & 0.04  \\ 
100 x 100     & 0.00  & 18.25 & 0.24  \\ 
1000 x 100    & 0.02  & ----- & 14.56 \\ 
10000 x 100   & 0.30  & ----- & ----- \\ 
100000 x 100  & 3.76  & ----- & ----- \\ 
400000 x 100  & 19.08 & ----- & ----- \\ 
1000000 x 100 & 55.74 & ----- & ----- \\ 
\hline
\hline
Elementos x& & & \\ 
repeticiones  & Imp-B & Imp-D & Imp-E\\
\hline
100 x 1       & 0.00   & 0.00   & 0.00 \\ 
1000 x 1      & 0.00   & 0.00   & 0.00\\ 
10 x 100      & 0.04   & 0.07   & 0.04\\ 
100 x 100     & 0.08   & 0.14   & 0.08\\ 
1000 x 100    & 0.10   & 0.34   & 0.17\\ 
10000 x 100   & 0.73   & 1.31   & 1.57\\ 
100000 x 100  & 10.78  & 15.08  & 21.32\\ 
400000 x 100  & 58.49  & 69.07  & 95.02\\ 
1000000 x 100 & 183.98 & 180.93 & -----\\ 
\hline
\end{tabular}
\caption{Tiempos de ordenación en el equipo A}
\labelTab{TiemposGruposA}
\end{center}
\end{table}

Las pruebas de rendimiento de las diferentes implementaciones se han realizado en la equipo A. La
\refTab{TiemposGruposA} muestra los resultados de ejecutar el algoritmo con distintos números de
trupo para cada una de las implementaciones. Para que los datos sean más fiables se han realizado
más de una repetición por configuración. 

Entre los datos obtenidos hay que destacar que el algoritmo más rápido es el ejecutado en la CPU.
Una de las causas es la poca potencia del dispositivo gráfico con respecto de la CPU. 

Analizando los tiempos paralelos, lo primero que se puede observar son los resultados es como la
implementación 0, la cual realiza la ejecución del algoritmo sin paralelizar en la GPU. Esta
implementación deja de ser viable en seguida obteniendo resultados superiores al minutos con 1.000
datos y 100 repeticiones. Los resultados obtenidos en la implementación A, que paraleliza los
subconjuntos de elementos en cada fase, mejoran los tiempos de la implementación 0, aunque con
10.000 elementos no los resultados dejan de ser óptimos. 

La implementación B y C, que obtienen tiempos muy similares son las primeras que obtienen tiempos
aceptables. Esta obtiene los mejores tiempos porque incluye
una nueva paralelización que consiste en dividir la organización de cada subconjunto. Esta
implementación sin embargo no ordena completamente el vector, ya que no existe comunicación entre
los hilos que ordenan el mismo subconjunto de elementos. La implementación representa el mayor
grado de paralelización ya que aparentemente no es posible dividir más el trabajo de cada hilo.

La implementación D realiza las mejoras necesarias para que la implementación B ordene realmente
los elementos. Esta implementación es aparentemente más lenta que la B sin embargo la diferencia de
tiempos entre ellas disminuye al aumentar el número de elementos, llegando a conseguir mejores
tiempos al ordenar vectores de un millón de elementos. Esto puede deberse a que en cada fase, la
implementación D deja más ordenado el vector. 

Otra observación que hay que hacer es que la relación entre el tiempo que tarda en acabar la
implementación lineal y la D es menor cuanto más elementos tiene el vector. 

Las últimas implementaciones, E y F obtienen también tiempos similares entre ellos. Estas realizan
copias a memoria de cache para intentar mejorar los tiempos de ejecución. Sin embargo los tiempos
no mejoran con respecto a las implementaciones anteriores. Esto posiblemente es debido a toda la
lógica que añade la implementación al realizar la copia. Entre los detalles de la implementación
hay que señalar que es necesario indicar en la implementación OpenCL la cantidad de memoria local
que se va a necesitar y esto es uno de los problemas de estas implementaciones ya que cada thread
dispone de una cantidad máxima de memoria que puede disponer para sus datos. De hecho la
implementación no es capaz de ordenar más de un millón de elementos. 

% indicar en trabajo futuro que los hilos ordenen 4 o 5 elementos independientemente de cuantos
% tengan que manejar. 





La tabla \refTab{TiemposGruposA} muestra los resultados de distintas ejecuciones de las diferentes
implementaciones. Las implementaciones 0 y A muestran como al no estar paralelizado o tener una
paralelización bastante pobre, los resultados enseguida se disparan. Por otro lado los tiempos
nunca mejoran pero la relación entre el tiempo de ejecución lineal y el tiempo de ejecución
paralela (Imp-D) es cada vez más pequeña. Hay que señalar que la implementación D consigue los
mejores tiempos en la última ejecución. La Implementación E, que realiza copia en memoria local de
los datos del vector, obtiene tiempos inferiores a la implementación D, esto se debe posiblemente
a la complejidad de la lógica necesaria para controlar la copia local de los datos. 

Los tiempos de la Implementación C no se han puesto por ser inferiores similares a la
implementación B al igual que las implementaciones E y F. También indicar que la implementación E y
F es necesario definir manualmente en la implementación OpenCL la cantidad de datos en local que va
a haber. 





\subsection{Numero de lecturas y escrituras}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l | c | c| c | c | c | c | }
\hline
\multicolumn{7}{|c|}{1000 x 1000 (Elementos x repeticiones) } \\
\hline
Incremento     & 929 & 505 & 209 & 109 & 41   & 19   \\
\hline
Hilos / grupo  &     1&    1 & 1    & 2    & 7    & 11 \\
Grupos         & 929  & 505  & 209  & 109  & 41   & 19 \\
Datos / hilo   & 1.07 & 1.98 & 4.48 & 4.58 & 3.48 & 4.78 \\
Lecturas       & 0.11 & 1.4  & 6.2  & 9.7  & 17   & 19 \\
Escritura      & 0.11 & 1.4  & 6.2  & 8.8  & 15   & 16 \\
Pasadas        & 1    & 1    & 1    & 1.6  & 2.5  & 2.8\\
\hline
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{1000 x 1000} & ----- & \multicolumn{3}{c|}{10000 x 100}\\
\hline
Incremento     & 5   & 1     & ----- & 5    & 1   &  -----\\ 
\hline
Hilos / grupo  & 40  & 200   & ----- & 512  & 512  &  -----\\ 
Grupos         & 5   & 1     & ----- & 5    & 1    &  -----\\ 
Datos / hilo   & 5   & 5     & ----- & 3,9  & 19,5 &  -----\\ 
Lecturas       & 32  & 43    & ----- & 128  & 150  &  -----\\ 
Escritura      & 27  & 36    & ----- & 123  & 172  &  -----\\ 
Pasadas        & 4.0 & 5.5   & ----- & 4,1  & 22,6 &  -----\\ 
\hline
\end{tabular}
\caption{Número medio de lecturas, escrituras y pasadas hilo}
\labelTab{Medias}
\end{center}
\end{table}

En el apartado anterior se ha observado como realizar una copia local de los datos para realizar la
ordenación no resulta efectiva. En este apartado se han analizado el número de lecturas,
escrituras medias por hilo de la implementación D y los resultados se muestran en la
\refTab{Medias}. 

El número de pasadas indica la cantidad de veces que un algoritmo tiene que reordenar sus
elementos. 

Para 1.000 elementos, el número de escrituras aumenta alcanzando más de 30 lecturas y escrituras en
la última fase o lo que es lo mismo, aproximadamente 8 lecturas y 7 escrituras por dato en la última
fase. Aunque no se un dato muy bueno se compensa con las pocas lecturas /
escrituras de las primeras fases del algoritmo. Este dato se debe a que cada vez hay más hilos por
subconjunto y los subconjuntos son más grandes. El número medio total de lecturas y escrituras por
pasada y dato es aproximadamente 4 que, no es un valor muy negativo. El número óptimo de
lecturas y escrituras es aproximadamente 2. 

Para 10.000 elementos, se puede observar como en las dos ultimas fases, mientras la media de datos
por hilo no sea superior a 4, el número de pasadas se mantiene en 4, sin embargo cuando se llega al
máximo de hilos por grupo de trabajo, 512, el número de pasadas que hay que realizar también
aumenta, con estos datos se puede deducir que el número de pasadas está directamente relacionado
con el número de datos que ordena cada hilo. También se puede observar que la relación entre el
número de lecturas / escrituras por dato y el número de hilos es, en la última pasada, muy
inferior a la fase anterior. Este resultado te hace planea la duda de cual es la cantidad óptima
datos que cada hilo debe ordenar y cuantos hilos como máximo deben lanzarse por subconjunto de
elementos en cada fase. En análisis de la siguiente sección terminará se analizarán la
diferencia de tiempos cambiando estos datos.

\subsection{Análisis de los tiempos por fases}

% \begin{table}
% 
% \begin{tabular}{|l | c | c| c | c | c | c | }
% \hline
% \multicolumn{7}{|c|}{1000 x 1000 (Elementos x repeticiones) } \\
% \hline
% Incremento     & 929 & 505 & 209 & 109 & 41   & 19   \\
% \hline
% Hilos / grupo  &     1&    1 & 1    & 2    & 7    & 11 \\
% Grupos         & 929  & 505  & 209  & 109  & 41   & 19 \\
% Datos / hilo   & 1.07 & 1.98 & 4.48 & 4.58 & 3.48 & 4.78 \\
% Lecturas       & 0.11 & 1.4  & 6.2  & 9.7  & 17   & 19 \\
% Escritura      & 0.11 & 1.4  & 6.2  & 8.8  & 15   & 16 \\
% Pasadas        & 1    & 1    & 1    & 1.6  & 2.5  & 2.8\\
% \hline
% \hline
% \multicolumn{3}{|c|}{1000 x 1000} & ----- & \multicolumn{3}{c|}{10000 x 100}\\
% \hline
% Incremento     & 5   & 1     & ----- & 5    & 1   &  -----\\ 
% \hline
% Hilos / grupo  & 40  & 200   & ----- & 512  & 512  &  -----\\ 
% Grupos         & 5   & 1     & ----- & 5    & 1    &  -----\\ 
% Datos / hilo   & 5   & 5     & ----- & 3,9  & 19,5 &  -----\\ 
% Lecturas       & 32  & 43    & ----- & 128  & 150  &  -----\\ 
% Escritura      & 27  & 36    & ----- & 123  & 172  &  -----\\ 
% Pasadas        & 4.0 & 5.5   & ----- & 4,1  & 22,6 &  -----\\ 
% \hline
% \end{tabular}
% \caption{Tiempos de cada fase para un millón de elementos y 100 pasadas}
% \labelTab{TiemposXFases}
% \end{table}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l | c | c | c |}
\hline
\multicolumn{1}{|c}{Elementos}& \multicolumn{1}{c}{Repeticiones} & 
\multicolumn{1}{c}{Max. Hilos} & \multicolumn{1}{c|}{Min Elementos}\\
\multicolumn{1}{|c}{1.000.000}& \multicolumn{1}{c}{100} & 
\multicolumn{1}{c}{512} & \multicolumn{1}{c|}{1}\\
\hline
Incr.  & Lineal & Imp B & Imp D \\
\hline
587521 & 1.11  & 5.03  & 5.98  \\
260609 & 1.56  & 6.58  & 7.96  \\
146305 & 1.84  & 7.15  & 8.53  \\
64769  & 2.16  & 8.26  & 9.63  \\
36289  & 2.60  & 8.24  & 9.53  \\
16001  & 2.74  & 9.25  & 10.44 \\
8929   & 3.13  & 8.74  & 9.95  \\
3905   & 3.08  & 9.61  & 10.78 \\
2161   & 3.02  & 9.21  & 10.43 \\
929    & 3.18  & 9.90  & 11.24 \\
505    & 3.41  & 9.57  & 16.60 \\
209    & 3.71  & 6.10  & 11.48 \\
109    & 3.38  & 3.99  & 8.63  \\
41     & 7.61  & 5.36  & 8.45  \\
19     & 4.25  & 4.36  & 8.70  \\
5      & 3.77  & 20.97 & 11.66 \\
1      & 3.94  & 43.67 & 14.70 \\
\hline
Total  & 56.29 & 177.23 & 176.93 \\
\hline 
\hline
\multicolumn{1}{|c}{Elementos}& \multicolumn{1}{c}{Repeticiones} & 
\multicolumn{1}{c}{Max. Hilos} & \multicolumn{1}{c|}{Min Elementos}\\
\multicolumn{1}{|c}{1.000.000}& \multicolumn{1}{c}{100} & 
\multicolumn{1}{c}{256} & \multicolumn{1}{c|}{2}\\
\hline
Incr.  & Lineal & Imp B & Imp D \\
\hline
587521 & 1.17  & 5.07  & 5.81   \\
260609 & 1.57  & 6.56  & 7.98   \\
146305 & 1.83  & 7.06  & 8.40   \\
64769  & 2.20  & 8.46  & 9.73   \\
36289  & 2.55  & 8.17  & 9.41   \\
16001  & 2.79  & 9.37  & 10.41  \\
8929   & 3.14  & 8.50  & 9.93   \\
3905   & 3.09  & 9.82  & 10.87  \\
2161   & 3.03  & 9.06  & 10.41  \\
929    & 3.20  & 10.07 & 11.16  \\
505    & 3.39  & 9.55  & 10.73  \\
209    & 3.72  & 8.97  & 16.52  \\
109    & 3.46  & 5.84  & 11.32  \\
41     & 7.82  & 6.85  & 9.42   \\
19     & 4.33  & 4.93  & 8.48   \\
5      & 3.83  & 21.52 & 10.95  \\
1      & 3.89  & 16.74 & 13.62  \\
\hline
Total  & 56.83 & 157.66& 177.36 \\
\hline

\end{tabular}
\caption{Tiempo de ejecución por fases}
\labelTab{FasesLineal}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l | c | c | c | c |}
\hline
\multicolumn{1}{|c}{Elementos}& \multicolumn{1}{c}{Repeticiones} & 
\multicolumn{1}{c}{Max. Hilos} & \multicolumn{2}{c|}{Min. Elementos} \\
\multicolumn{1}{|c}{500.000}& \multicolumn{1}{c}{100} & 
\multicolumn{1}{c}{512} & \multicolumn{2}{c|}{5} \\
\hline
Incr.  & Lineal & Imp B & Imp D & Imp E    \\
\hline 
260609 & 0.60   & 2.34   & 2.81   & 7.46   \\
146305 & 0.70   & 3.13   & 3.69   & 7.80   \\
64769  & 0.95   & 3.82   & 4.46   & 8.42   \\
36289  & 0.96   & 3.84   & 4.42   & 8.48   \\
16001  & 1.26   & 4.45   & 4.99   & 8.99   \\
8929   & 1.35   & 4.22   & 4.83   & 8.94   \\
3905   & 1.44   & 4.82   & 5.36   & 9.43   \\
2161   & 1.48   & 4.45   & 5.12   & 9.30   \\
929    & 1.56   & 4.95   & 5.52   & 9.74   \\
505    & 1.42   & 4.72   & 5.38   & 13.15  \\
209    & 1.64   & 5.47   & 5.96   & 7.60   \\
109    & 1.52   & 4.84   & 5.40   & 4.61   \\
41     & 2.88   & 5.16   & 10.46  & 3.06   \\
19     & 1.94   & 4.36   & 8.11   & 2.27   \\
5      & 1.87   & 14.18  & 9.48   & 1.45   \\
1      & 1.89   & 16.34  & 15.07  & 4.57   \\
\hline
Total  & 24.39 & 91.74   & 102.26 & 115.99 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tiempo de ejecución por fases}
\labelTab{FasesLineal2}
\end{center}
\end{table}

En la \refTab{FasesLineal} y la \refTab{FasesLineal2} se analizan los tiempos para cada una de
las fases. Los parámetros que
se comparan son el número de hilos máximos por subconjunto y el número mínimo de elementos que
ordena cada hilo. Hay que señalar que si el número de elementos que tiene un
subconjunto es inferior mínimo de datos por hilo, prevalece haber al menos un hilo por
subconjunto de elementos. 

Las pruebas se han realizado con dos configuraciones, la primera configuración se realiza con el
mayor número de elementos posibles para la implementación D, un millón. Una segunda configuración se
realiza con el mayor número posible para la implementación E, medio millón. 

Las pruebas tienen dos parámetros, el número mínimo de datos por hilo y el número máximo de hilos
por subconjunto. El primero afecta principalmente a las primeras fases, valores
altos producen que estas fases tengan pocos hilos por subconjunto. Este valor deja de tener sentido
cuando la relación entre el número de datos de un subconjunto y el número de hilos aumenta y es
esta relación es la que indica cuantos datos va a ordenar cada hilo a partir de entonces. 

Con los resultados obtenidos, se puede determinar que el número de datos mínimo de datos por hilo no
afecta a la velocidad final mientras que no sea una cantidad muy grande.

Se puede observar también como la implementación B ofrece valores más dispares como puede
verse en las ejecuciones donde solo cambia el parámetro de número de datos mínimo por hilo.

También puede observarse en los resultados obtenidos como los tiempos de
ordenación de cada una de las fases son constantes para la implementación lineal y D, la
implementación B pese a ser más rápida que la D, empeora sensiblemente en las últimas fases. Una de
las causas puede ser el hecho de que los subconjuntos, después de cada fase en la
implementación B, no están realmente ordenados. 

Las ejecuciones en las que el parámetro máximo número de hilos por subconjunto empeoran el
rendimiento en las últimas fases, en concreto con hasta 64 hilos por subconjunto. Con
GPUs que dispongan más núcleos, este dato será posiblemente más decisivo. 

Por último hay, la configuración con medio millón de datos, donde se puede ejecutar la
implementación E, se puede observar como, al hacer una copia en cache de los datos, el rendimiento
del algoritmo en las fases finales del algoritmo es mejor debido a que se producen un mayor
número de lecturas y escrituras por dato. 

 


 
% La 
% efectiva. Este hecho hace pensar que el número de lecturas y escrituras no sea muy grande y, por
% tanto, no merezca la pena copiar los datos a local. 
% 
% La \refTab{Medias} muestra como el número de accesos de lectura y escritura es cada vez mayor. En
% estas fases. Este incremento está relacionado con las pasadas que hace cada hilo. Hay que
% aclarar que por pasada se entiende al número de veces que ordena un hilo su subconjunto de
% datos, un hilo vuelve a ordenar sus datos si se ha producido un cambio entre los extremos de los
% datos que maneja cada hilo, al no encontrarse en la posición correcta. 

\subsection{Tiempos en distintos equipos}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l | c | c | c |}
\hline
& \multicolumn{3}{|c|}{Implementación} \\
\hline
Equipo & Lineal   & B      & D     \\
\hline 
Equipo A & 4.05   & 11.59  & 13.24 \\
Equipo B & 4.53   & 7.80   & 7.64  \\
Equipo C & 3.92   & 5.61   & 3.78  \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tiempo de ejecución en distintos equipos}
\labelTab{equipos}
\end{center}
\end{table}

Por últimos se han podido ejecutar tres implementaciones en tres equipos distintos, esto ha
permitido comparar con dispositivos gráficos más potentes. Las pruebas se han limitado a las
implementaciones Lineal, Shellsort B y Shellsort D. Las pruebas se han realizado con 400.000
elementos y 20 repeticiones. El número máximo de hilos por subconjunto se ha establecido a 512 y
cada hilo ordena al menos 5 elementos. los resultados se encuentran en la \refTab{equipos}. 

La primera conclusión que puede obtenerse es que el algoritmo depende del número de núcleos que el
dispositivo posea. El dispositivo gráfico del equipo B, sin ser más potente, posee el doble de
núcleos y reduce a la mitad el tiempo de ejecución del algoritmo. El equipo C posee 5 veces más
núcleos y reduce el tiempo de ejecución casi en una quinta parte. 

El otro dato positivo que se puede observar es que en la ejecución de la implementación D en el
equipo C mejora ligeramente el tiempo de la implementación lineal. 

